%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--1998}

    \problems

    \problem{Оригинальное число (Т.\,Г. Протодьяконова)}
        $N$-значное число называется {\it оригинальным\/}, если оно обладает следующим свойством: первые $k$~цифр этого числа образуют число, делящееся на~$k$.

        Пример оригинального четырехзначного числа: $3216$. $3$ делится на $1$, $32$ делится на $2$, $321$ делится на $3$, $3216$ делится на $4$.

        Оригинальное число назовем {\it тупиковым\/}, если приписывание любой  цифры справа дает не~оригинальное число. Например, $3216$ не~является тупиковым, т.~к. $32165$~--- тоже оригинальное.

        Напишите программу, которая по заданному $n$ находит $n$-знач\-ное тупиковое оригинальное число.

    \problem{Дорожные пошлины}
        В~системе двусторонних дорог за проезд по каждой дороге взимается пошлина.\\
        \textit{а})  Найти  путь из города $A$ в~город $B$ с~минимальной величиной $S+P$, где $S$~--- сумма длин дорог пути, а $P$~--- сумма  пошлин, уплачиваемых за проезд по этим дорогам. Если есть несколько таких  путей, то найти тот из них, который  проезжает через наименьшее число городов.\\
        \textit{б}) Найти  такое минимальное число $k$, что после закрытия каких-либо $k$ дорог из города $A$ невозможно проехать в~город $B$.\\
        \textit{в}) Найти путь с~минимальной суммой   $S+P$, не~проходящий через заданное множество городов.

        \Input
        В~первой строке входного файла задается число городов $N$, номера городов $A$ и~$B$ и~номера городов, которые запрещается посещать (пункт \textit{в}). Далее каждая пара строк описывает дороги, выходящие из одного города. В~первой строке пары записаны номер города и~номера связанных с~ним городов. Во второй строке~--- длина и~величина пошлины для каждой дороги. 

        \Output
        В~первой строке выходного файла выводится значение суммы $S+P$. Во второй~--- номера городов, через которые проходит путь. В~третьей~--- число $k$. В~четвертой и~пятой~--- соответственно, величина  $S+P$  и  номера городов, через которые проходит путь, если это возможно, и~буква \texttt{N} в~противном случае.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{5 1 5 4                     
            1 2 3 4                  
            8 15 2 3 16                 
            2 1 3 5                         
            8 15 6 10 7 11                       
            3 1 2                           
            2 3 7 10                          
            4 1 5                           
            10 16 5 8                           
            5 2 4                           
            7 11 5 8}{39 
            1 4 5 
            2 
            40
            1 3 2 5}%                             
         \exmp{5 1 5 3 4         
            1 2 4          
            5 5 8 9 
            2 1 3 
            5 5 6 7 
            3 2 5 
            6 7 4 3 
            4 1 5 
            8 9 7 6 
            5 3 4 
            4 3 7 6}{30 
            1 4 5 
            2 
            N}%
        \end{example}

    \problem{Игра}
        Разработать программу для беспроигрышного участия компьютера следующей игре. К~началу игры в~коробке имеется $N$~горошин. Два игрока (компьютер и~человек) поочередно извлекают из коробки любое  количество горошин, не~превышающее половины имеющихся в~ней. Проигрывает тот, кто берет последнюю горошину.

        Компьютер должен полностью имитировать  поведение человека в~игре: 1)~самостоятельно принять решение~--- вступить в~игру первым или~же уступить первый ход сопернику-человеку; 2)~безошибочно оценивать ситуацию, правильно рассчитывать свой очередной ход; 3)~следить за тем, соблюдает ли правила игры человек.

    \problem{Шахматная доска (Н.\,В. Якушева)}
        Рассмотрим разбиения шахматной доски $N \times N$ на $P$ взаимно непересекающихся прямоугольников, удовлетворяющих  следующим условиям:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item каждый прямоугольник состоит из  некоторого числа клеток и~содержит белых клеток  столько же, сколько и~черных;
            \item если $a_i$~--- число белых клеток в~$i$-ом прямоугольнике, то \[a_1 < a_2 < \ldots < a_P.\]
        \end{enumerate}
        
        Напишите программу, которая находит наибольшее значение $P$, при котором такое разбиение возможно, и~определяет для значения~$P$ все последовательности $a_1, a_2, \ldots,  a_P$, для которых можно реализовать такое разбиение на шахматной доске размером $N \times N$.

        \Input
        Во входном файле находится число $N$ ($2<N<50$, $N$~--- четно).

        \Output
        В~первую строку вывести число $P$, в~каждой последующей~--- найденные последовательности (числа  разделяются  одним пробелом).

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{8}{7 
            1 2 3 4 5 7 10 
            1 2 3 4 5 8 9 
            1 2 3 4 6 7 9 
            1 2 3 5 6 7 8}%
        \end{example}

    \problem{Торт (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Праздничный торт имеет форму выпуклого $n$-угольника, в~углах которого горят свечки. Торт разрешается резать лучевыми разрезами, начинающимися в~некоторой внутренней точке. Точка называется центром торта, если от нее торт можно разрезать на $n$ равновеликих частей, в~каждой из которых есть свеча.

        Требуется написать программу, которая по координатам вершин торта и~координатам точки:

        \emph{Вариант А.}\/ определяет, является ли точка центром торта, если координаты вершин многоугольника заданы в~порядке обхода границы по часовой стрелке;

        \emph{Вариант Б.}\/ По координатам вершин многоугольника, заданным в~порядке обхода границы по часовой стрелке,
        \begin{enumerate}[nolistsep]
          \item определяет, есть ли у торта центр;
          \item если да, то находит хотя бы один центр;
          \item находит точки пересечения лучей разрезов с~границей торта.
        \end{enumerate}

        По каждому из вариантов должна быть написана отдельная программа.

        \Input
        В~первой строке задается число $n$~--- количество вершин многоугольника, затем в~следующих $n$ строках~--- координаты вершин многоугольника, в~последней~--- координаты точки.

        \Output
        Вариант А: Буква \texttt{Y} или \texttt{N}, в~зависимости от того, является ли точка центром или нет.

        Вариант Б: Буква \texttt{Y} или \texttt{N}, в~зависимости от того, имеет ли торт центр, во второй строке~--- координаты центра, в~следующих строках~--- координаты точек пересечения разрезов с~границей торта.

    \problem{Буквы (Т.\,Г. Протодьяконова)}
        Задано семейство множеств букв. Найти такое максимальное $k$, для которого можно построить множество, состоящее из $k$ букв, причем каждая из них принадлежит ровно $k$ множествам заданного семейства. Определить количество множеств, которые пересекаются с~каждым из множеств исходного семейства ровно по $N$ элементам.

        \Input
        В~первой строке входного файла содержится натуральное число~$S$~--- количество множеств семейства ($S \le 1000$). Далее для каждого множества $i$ ($i=1,\ldots,S$) буквы, входящие в~$i$-тое множество. На последней строке~--- число $N$.

        \Output
        В~первой строке выходного файла выводится число $k$, во второй строке~--- количество множеств, пересекающихся с~каждым из множеств заданного семейства ровно по $N$ элементам. Если такого множества нет, то выводится \texttt{0}.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3 
            a s d f g h j 
            a f g k l o p w e r 
            e r t w a s j 
            3}{1 
            2}%
        \end{example}

    \solutions        

    \problem{Оригинальное число}
        \emph{1 вариант решения.}\/ Очевидно, что $k$-значных тупиковых чисел для $k<10$ не~существует, так как к~$k$-значному оригинальному числу всегда можно приписать цифру так, чтобы число осталось оригинальным.

        Если $k \ge 10$, то искомое число можно строить по цифрам, начиная со старших разрядов. При этом объем перебора возможных вариантов оказывается не~очень большим.

        В~качестве первой цифры по очереди проверяем любую цифру от 1 до 9. В~качестве второй цифры~--- одну из четных цифр (5 вариантов). Третьей цифрой может быть такая, которая с~первыми двумя образует число, делящееся на 3 (примерно 10/3 вариантов), и~т.~д.     Начиная с~десятой цифры, перебор исчезает, так как дописать очередную цифру, если такая есть, можно единственным образом.

        Общее количество вариантов, которое надо перебрать, оказывается равным $9(10/2)(10/3)\ldots(10/9)$, что примерно равно 2500.

        Представлять многозначные числа удобно в~виде массива цифр $d[i]$. Для поиска очередной $k$-ой цифры надо подсчитать остаток от деления $(k-1)$-значного числа на $k$. Это легко делается с~помощью рекуррентной формулы $R(m) = (10 R(m-1) + d[m]) \mod k$, где $R(m)$~--- остаток от деления $m$-значного числа на $k$.  Подсчитав этот     остаток, в~качестве первого кандидата на роль очередной цифры $d[k]$ выбираем ноль, если этот остаток равен нулю, или $(k-10 R(k-1)) \mod k$, что обеспечивает делимость нового числа на $k$. Следующие кандидаты строятся в~цикле, начиная с~построенного числа, с~шагом~$k$, пока цифра не~превысит~9.

        Запрограммировав описанный алгоритм перебора, легко проверить, что самое длинное оригинальное число имеет 25 знаков, откуда следует, что тупиковые числа существуют только в~пределах от 10 до 25. Этот факт можно учесть в~программе, и~числа вне этого интервала не~проверять.

        \emph{2 вариант решения.\/} Перебор до 10 цифр. Далее дописывание цифры (только одна цифра, которая дает оригинальное число).

    \problem{Дорожные пошлины}
        \textit{a}) Составим третью матрицу $a_{ij}$, равную сумме двух матриц: матриц длин дорог и~пошлин. Рассмотрим матрицы 
        $$ b_{ij}= \min_{1\leq k\leq n}(a[i,k]+a[k,j]), \quad  c_{ij}= \min_{1\leq k\leq n}(a[i,k]+b[k,j]). $$ 
        Из города $i$ в~город $j$ можно приехать разными путями. Естественно, при этом величина $S+P$ будет каждый раз разной. Если мы будем использовать только одну пересадку, то матрица $b_{ij}$ дает путь из $i$ в~$j$ с~минимальной величиной $S+P$. Тогда матрица $c_{ij}$ даст минимум величины $S+P$ пути из $i$ в~$j$ c двумя пересадками. Аналогично, рассматривая 
        $$ d_{ij}= \min_{1\leq k\leq n}(a[i,k]+c[k,j]),$$ 
        видим, что матрица $d_{ij}$ дает минимум путей из $i$ в~$j$ с~тремя пересадками. В~общем случае имеем рекуррентную формулу 
        $$ c_{ij}= \min_{1\leq k\leq n}(a[i,k]+b[k,j]),$$ 
        где матрица $b_{ij}$ содержит минимумы $S+P$ при $m$~пересадках, а~$c_{ij}$ содержит минимумы $S+P$ при $m+1$ пересадках. Эти матрицы вычисляются динамически. Чтобы найти абсолютный минимум пути из $i$ в~$j$ надо рассмотреть всевозможные минимумы при $0$, $1$, \dots, $n-1$ пересадках и~выбрать из них наименьший.

        Чтобы указать путь следования с~наименьшей величиной $S+P$, надо сначала найти количество пересадок $k$ при оптимальном движении из $i$ в~$j$. Затем, используя матрицу с~элементами в~виде строк, снова искать минимумы $S+P$ при $1,\, 2,\, \ldots,\, k$ пересадках. При этом дополнительно в~символьной матрице будет запоминаться путь следования.

        \textit{б}) В~исходной матрице $a_{ij}$ элементы, не~равные нулю, заменим единицами. Тем самым матрица $a_{ij}$   стала матрицей, показывающей, есть ли связывающий путь между городами $i$ и~$j$. Рассмотрим $${ b_{ij}= \sum_{k=1}^{n} a[k,j]=a[1,j]+a[2,j]+\ldots+a[n,j]}. $$ Можно заметить, что элементы $b_{ij}$ равны количеству различных путей из города $i$ в~город $j$ c одной пересадкой. Рассмотрим теперь матрицу $${ c_{ij}= \sum_{k=1}^{n} b[k,j]=b[1,j]+b[2,j]+\ldots+b[n,j]}. $$ Пусть в~сумме участвуют только те слагаемые, для которых есть путь из $i$ в~$j$ через город $k$. Например, чтобы $b[2,j]$ участвовало в~сумме, надо чтобы $a[i,2]$ не~равнялось нулю. Тогда, очевидно, $c_{ij}$ есть количество путей из $i$ в~$j$ с~двумя пересадками. 

        Аналогично, если бы $b_{ij}$ были равны количеству путей из $i$ в~$j$ с~$k$ пересадками, то сумма таких $b_{kj}$, для которых $a_{ik}\ne 0$ равнялась бы количеству путей из $i$ в~$j$ с~$k+1$ пересадками. Составляем рекуррентную последовательность. Складывая все эти пути, получим суммарное количество всевозможных путей из $i$ в~$j$. Методом перебора устраняем некоторые дороги. Минимальное количество устраненных дорог, при котором количество путей из $A$ в~$B$ равно нулю, и~будет ответом задачи. Устраняем сперва по одной дороге, затем по две, и~т.~д. Учитывая число городов в~начальной и~последней строке, а также то, что если из города $A$ в~город $B$ есть хотя бы один  путь пересадки, то или путь в~город $A$ или путь в~город $B$ надо устранить, таким образом можно значительно сократить перебор.

        \textit{в}) Устраняем все дороги, ведущие в~указанные города. Затем применяем алгоритм решения, указанный в~пункте a).

    \problem{Игра}
        Беспроигрышная стратегия:
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item если вначале количество горошин есть число вида $2^k-1$,  где $k=0, 1, 2, 3, \ldots,$, то в~игру следует вступать вторым, т.~е. первый ход уступить сопернику (при 1 горошине человек проигрывает сразу);
            \item при любом ходе нужно брать столько горошин, чтобы количество оставшихся выражалось числом вида $2^k-1$, т.~е. 1, 3, 7, 15, 31 и~т.~д.
        \end{itemize}
        

        \emph{Замечание 1.\/} Имеются два варианта игры:

        а) компьютер сам выбирает, каким вступать в~игру~--- в~этом случае он всегда выигрывает (именно этот вариант предлагается);

        б) первый ход определяется по жребию~--- здесь может выиграть и~соперник-человек, если будет следовать беспроигрышной стратегии. Компьютер должен проверять, следует ли человек беспроигрышной стратегии, и, если человек ошибется, перехватив инициативу, довести игру до победного конца. Если~же человек не~ошибется ни разу, то компьютеру остается лишь признать свое поражение.

        \emph{Замечание 2.\/} Если задача ставится <<наоборот>>~-- выигрывает взявший последнюю горошину, то выигрышная стратегия будет с~числами вида $3\times2^k-1$.

    \problem{Шахматная доска}
        По условию задачи $ a_i \ge i$. Тогда количество всех белых клеток на шахматной доске равно 
        \[
        S=N^2/2=a_1+a_2+\ldots+a_i+\ldots+a_p \ge 1+2+\ldots+ i+\ldots + P=\frac{P(P+1)}{2}.
        \] 
        Следовательно, наибольшее $P=N-1$.

        Алгоритм решения задачи:

        1) находим $P=N-1$ и~записываем его в~выходной файл;

        2) находим $M=(N^2-P(P-1))/2=N/2$ (это сколько не~хватает до~$S$);

        3) первоначальное $a_1=1$,  $a_2=2,\ldots, a_p=P$;

        4) находим представление числа $M$ суммой различных  слагаемых и~складываем поэлементно с~$a_i$, $i=P,P-1,\ldots$ (тогда сумма $a_i$ будет равна $N^2/2$, а прибавляем с~конца~--- по второму условию задачи);

        5) если очередное $a_i > N$, то проверяем, реализуется ли прямоугольник с~$a_i$ белыми клетками на шахматной доске размера $N\times N$ (прямоугольник реализуется, если $a_i$~--- не~простое число; максимальное из $a_i$~--- это $a_i=P+N/2=\frac{3}{2}N-1<N^2$ );

        6) если такое разбиение возможно (реализовались все~$a_i$), то последовательность $a_i$ записываем в~выходной файл;

        7) повторяем шаги 3--6 для всех возможных представлений числа $M$ суммой различных слагаемых, вплоть до $M=1+1+\ldots+1$.

        {\bf Пример} 1: $N=4$. Тогда $P=3$, $M=2$. \\ 
        Первоначально $a_i=i$, т.~е. $ a_1+a_2+a_3=1+2+3$. $S=a_1+a_2+a_3+M$. Рассмотрим все представления $M$ суммой различных слагаемых: $M=2$ (прибавляем к~последнему элементу). Тогда $S=1+2+5$ ($5$~--- простое, поэтому на доске $4\times 4$ не~существует прямоугольника с 5 белыми клетками).\\ 
        $M=1+1$ (прибавляем к~последнему и~предпоследнему элементам). Тогда $S=1+3+4$ (все прямоугольники существуют на доске $4\times 4$).

        {\bf Пример} 2: $N=8$. Тогда $P=7$, $M=4$.\\ 
        Сначала $a_i=i$, т.~е. $a_1+a_2+\ldots+a_7=1+2+3+4+5+6+7$. Тогда $S=a_1+a_2+\ldots+a_7+M$.\\ 
        $M=4$. Тогда $S=1+2+3+4+5+6+11$ (не~подходит, $11$~--- простое).\\ 
            $M=1+3$. Тогда $S=1+2+3+4+5+7+10$ (подходит).\\ 
        $M=2+2$. Тогда $S=1+2+3+4+5+8+9$ (подходит).\\ 
        $M=1+1+2$. Тогда $S=1+2+3+4+6+7+9$ (подходит).\\ 
        $M=1+1+1+1$. Тогда $S=1+2+3+5+6+7+8$ (подходит).

    \problem{Торт}
        \emph{Программа А.\/} Находим общую площадь и~делим ее на количество сторон. Получаем площадь кусочка $s$. 

        Из центра проводим разрез к~одной из угловых точек максимально близко к~ней. Крайнюю точку второй линии разреза ищем, исходя из того, что площадь разреза должна равняться площади кусочка. Для этого найдем площадь треугольника, ограниченного выбранной угловой точкой, точкой разреза и~центром. Пусть эта площадь равна $s1$. Пусть площадь треугольника, соединяющего центр с~угловыми точками выбранной стороны равна $s2$. Координаты точки разреза, отщепляющего от этого треугольника треугольник площадью $s1$, находим по формулам $x=(s1*x_{i+1}+(s2-s1)*x_i)/s2$, $y=(s1*y_{i+1}+(s2-s1)*y_i)/s2$. Здесь $(x_i;y_i)$~--- выбранная точка. $(x_{i+1};y_{i+1})$~--- точка, смежная к~выбранной. Переходим к~другой стороне. Пусть $s3$~--- площадь треугольника, образованного этой стороной и~центром. Найдем на этой стороне точку, отщепляющую от этого треугольника  треугольник площадью $(s-s2)$. Эта точка и~будет крайней точкой второй линии разреза. 

        Аналогично ищем третью и~следующие линии разреза. Если при этом в~какой-то разрез попадают две свечи ($(s-s2)$ становится отрицательной), то возвращаемся к~первоначальной точке и~увеличиваем площадь $s1$. Это продолжается до тех пор, пока $s1$ не~станет равна или больше $s2$. В~этом случае рассматриваемая точка не~является центром.

        \emph{Программа Б\/}. Предположим, что центр существует. Передвинем точки полученных разрезов до тех пор, пока одна из точек разреза не~совпадет с~$i$-ой угловой точкой исходного многоугольника.

        Как и~в~случае А, находим площадь кусочка $s$. Отступим от $i$-го узла на шаг $h1$ в~сторону $(i-1)$-го узла и~соединим эту точку с~узлом $(i+1)$. Проведем прямую, параллельную линии, соединяющей эти точки, такую, чтобы, соединив произвольную точку этой прямой с~выбранными точками, получить фигуру площадью $s$. Отступим от $(i-1)$-го узла в~сторону $(i-2)$-го узла на шаг $h2$. Соединим эту точку с~первой построенной точкой. Аналогично предыдущему находим прямую, параллельную этой линии. Две построенные нами прямые должны пересекаться в~точке, которая может быть центром. Аналогично программе A проверяем эту точку на центр. В~случае неудачи, меняя $h1$ и~$h2$, получим другие точки, подозрительные на центр. Центр, если он существует, будет одной из этих исследуемых точек.

    \problem{Буквы}
        Для того, чтобы найти $k$, во вспомогательной строке запишем все неповторяющиеся символы семейства. Рассматриваем вхождение каждого элемента этой строки во~множества исходного семейства. Все такие элементы записываем во~вторую вспомогательную строку. Строим внешний цикл от~1 до~длины первой вспомогательной строки. Выбираем из значений параметра цикла те, которые меньше длины очередной второй вспомогательной строки. Максимальный из выбранных значений и~есть $k$.

        Чтобы найти количество множеств, имеющих по $N$  одинаковых элементов с~другими множествами, применяем перебор. Рассматриваем каждое множество и~подсчитываем число одинаковых элементов с~другими множествами.
